\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{Розпізнавання облич}

\section{Загальний огляд алгоритму}

У 2001 році Полом Віолою та Майклом Джонсом \cite{viola2001} був запропонований
метод розпізнавання об'єктів на зображенні, який завдяки своїй
швидкості та точності є основою для більшості сучасних алгоритмів 
для розв'язання такого класу задач. Хоча алгоритм може бути адаптований
для розпізнавання різних класів об'єктів, основною задачею при його
створенні було саме розпізнавання облич.

\subsubsection{Основні концепції алгоритму}
\begin{itemize}
    \item Представлення зображення в інтегральному вигляді, ефективному
    для швидкого обчислення підматриць на подальших кроках.

    \item Використання простих прямокутних функцій - ознак Хаара, для
    обчислення яких достатньо з певним коефіцієнтом обчислити декілька
    підматриць початкового зображення.

    \item Вибір за допомогою алгоритму машинного навчання AdaBoost
    на основі початкової вибірки ознак Хаара для фінального класифікатора.
    
    \item Організація обраних ознах Хаара у вигляді каскадного класифікатора
    для пришвидшення обробки внаслідок відкидання на ранньому етапі зон,
    де найвагоміші ознак відреагували негативно.
\end{itemize}

\subsubsection{Переваги}
\begin{itemize}
    \item Висока точність розпізнавання.
    
    \item Надзвичайно швидкий - достатньо для розпізнавання
    об'єктів у режимі реального часу за допомогою сучасних
    засобів.
\end{itemize}

\subsubsection{Недоліки}
\begin{itemize}
    \item Доволі повільний час навчання. Недолік компенсується тим,
    що навчання потрібно провести лише один раз.

    \item Алгоритм розпізнає лише обличчя, які прямо спрямовані в камеру.
    Поворот голови більше, ніж на 30 градусів значно зменшує ймовірність
    розпізнавання.

    \item Вибірка для навчання має бути відносно великою, нормалізованою,
    містити як позитивні, так і негативні приклади.
\end{itemize}

\section{Представлення зображення в інтегральній формі}

Вхідне зображення представляє собою матрицю певної розмірності, елементами
якої є числова характеристика інтенсивності заданого пікселя. У випадку
багатоканального зображення, елементами матриці є вектори з числовою
характеристикою для кожного каналу. Інтенсивність одного каналу пікселя у моделі
представлення RGB характеризується цілим числом від 0 до 255. Інтенсивність 0 відповідає
чорному коль                                                                                                                                    ору, 255 - білому, решта - відтінки сірого. Надалі будемо розглядати
одноканальні (чорно-білі) зображення, де характеристикою інтенсивності кожного
пікселя є одне число від 0 до 255.

Нехай $I$ - задане зображення, тоді через $I(x, y)$ будемо позначати
інтенсивність пікселя з координатами $(x, y)$.

Надалі нам буде необхідно багаторазово обчислювати суму прямокутних
підматриць різного вигляду, тому доцільно перетворити вхідне зображення
до зручного для такого роду операцій вигляду.

Для цього кожному елементу вхідної матриці поставимо у відповідність
суму всіх елементів початкової матриці, що знаходяться вище та лівіше
за даний. Тоді сума будь-якої підматриці початкової матриці може
бути порахована за константний час.

Нехай $ii$ - інтегральне представлення зображення $I$. Тоді
$$ii(x, y) = \sum_{a \leq x, b \leq y} I(a, b)$$.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics{sample_integral_image}
    \caption{Приклад інтегрального представлення матриці}
    \label{figure:sample_integral_image}
\end{figure}

Зауважимо, початком координат
вважаємо лівий верхній кут, вісь абсцис спрямована вправо, вісь
ординат спрямована вниз.

У такому представленні сума підматриці початкової матриці
очевидним чином може бути порахована за допомогою 4 елементів
з матриці у інтегральній формі та елементарних арифметичних операцій
додавання та віднімання.

Надалі будемо вважати, що вхідне зображення представлене у 
інтегральній формі та операція обчислення суми елементів підматриці
займає константний час.

\section{Ознаки Хаара}

Ознаки Хаара представляють собою прямокутні області, що складаються
з декількох суміжних прямокутних областей, кожна з яких відмічена
темним або світлим кольором. 

В оригінальній версії алгоритму було запропоновано 5 ознак Хаара,
проте фактично їх можна без проблем доповнити ще декількома ознаками,
якщо це доцільно. Загалом кількість ознак Хаара зазвичай відносно 
невелика (близько 10), оскільки навіть оригільних 5 ознак було достатньо
для високої точності розпізнавання \cite{viola2001}.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{viola_haar_features}
    \caption{Ознаки Хаара в оригінальній версії алгоритму}
\end{figure}

Із значень деякої множини пікселей по окремості важко винести
якусь корисну інформацію, в той час як ознака Хаара може бути 
використана для побудови примітивного класифікатора.

Обчислення ознаки відбувається наступним чином: шаблон накладається на
вхідне зображення, і від суми пікселей, які потрапили до світлої області,
віднімається сума пікселей, які потрапили до темної області.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{haar_features_real_image}
    \caption{Приклад деяких ознак Хаара на реальному зображенні}
\end{figure}

Можемо помітити таку закономірність: якщо вхідне зображення приблизно
співпадає з особливістю Хаара (під світлу область потрапили загалом 
більш світлі ділянки зображення, під темну - більш темні), то значення
ознаки буде відносно великим (вагомі світлі інтенсивності беремо зі 
знаком плюс, а ближчі до 0 темні інтенсивності беремо зі знаком мінус).
В той же час, якщо особливість не співпадає з ознакою Хаара,
то її значення буде відносно низьким, оскільки вагомі світлі ділянки
зображення потрапили до темної зони, і їх інтенсивності були пораховані
зі знаком мінус.

Для обчислення ознак Хаара потрібно рахувати суму інтенсивностей
у кожній світлій та темній зоні, тому доцільно представити зображення
у інтегральній формі.

Для повного задання ознаки потрібно задати розмірність
тестового вікна, розмірність та пропорції самої ознаки,
положення ознаки у тестовому вікні. На вхід для перевірки 
ознаки дається тестове вікно, далі обчислюється значення ознаки
для цього вікна методом обчислення суми пікселей у деякий підматрицях
цього вікна з певними знаками, якщо отримане значення більше деякого
наперед заданого порогового значення, то говоримо, що дана ознака 
характерна для заданого вікна.

Зображення розміром $24 \times 24$ пікселі та 5 класичних
початкових шаблонів породжують близько $180 000$ ознак Хаара, оскільки
кожен шаблон розглядається у всіх можливих розмірах, пропорціях та положенні
у тестовому вікні \cite{viola2001}.

На практиці обчислення такої кількості ознак навіть для 
зображення такої малої розмірності неефективне, крім того деякі ознаки не можуть
бути застосовані для розпізнавання заданих об'єктів. Для вибору
оптимальної кількості найбільш характерних ознак та встановлення
порогових значень прийняття для них застосовуються методи машинного навчання.

\section{Метод машинного навчання AdaBoost}

На етапі пошуку об'єкта на зображенні ми не знаємо його
точне місцезнаходження, а також масштаб. Ця проблема
вирішується методом плаваючого вікна. Обирається початковий розмір
області для перевірки, далі дана область переміщується по всьому
зображенню, і на кожній ітерації алгоритм дає відповідь на 
питання чи є поточна область шуканим об'єктом. Якщо відповідь позитивна,
то ми заносимо координати цієї області до результату розпізнавання.
Далі вікно масштабується з певним коефіцієнтом і проводиться 
аналогічна процедура.

Тобто, ми звели задачу пошуку положення та масштабу заданого
об'єкта на зображенні до задачі класифікації: для заданої прямокутної
області потрібно сказати чи зображений на ній об'єкт пошуку.

Дану задачу вирішує класифікатор - функція, яка відображає
простір зображень у простір булевих значень. Якщо значення класифікатора
$true$, то вважаємо, що шуканий об'єкт знаходиться на вхідному зображені.
Такий класифікатор будується на етапі навчання.

Як було сказано раніше, 5 початкових шаблонів породжуюють близько
180000 ознак Хаара на зображенні розміром $24 \times 24$ пікселі.
Навіть враховуючи той факт, що ознака може бути обчислена за 
константний час з використанням інтегральної форми зображення,
облислення такої кількості ознак нераціональне. Крім того,
потрібно визначити які саме ознаки характерні для заданого об'єкта, 
визначити для них вагові коефіцієнти та порогові значення.

Для навчання формується вибірка з позитивних та негативних
прикладів зображень об'єкта. Зображення нормалізуються за розміром,
оскільки вони мають мати однакові пропорції для їх уніфікованої обробки.
Приклади позитивних зображень також мають зображувати об'єкт
з однакового ракурсу, мати однакові пропорції та композицію. Наприклад,
для формування навчальної вибірки позитивних зображень для розпізнавання
облич потрібно обирати фото, де лице спрямоване прямо в камеру та
чітко збігається з контурами зображення.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{training_faces}
    \caption{Приклад позитивних навчальних зображень облич}
\end{figure}

Далі на етапі навчання кожна ознака Хаара обчислюється для кожного
навчального зображення, і на основі результату розпізнавання
кожна ознака отримує ваговий коефіцієнт та поріг.

На даному етапі виникають поняття \textit{слабкого класифікатора}
та \textit{сильного класифікатора}. Слабкий класифікатор базується на
одній ознаці Хаара та не може ізольовано бути застосований для розпізнавання.
Множина слабких класифікаторів комбінується у сильний класифікатор
за допомогою методу AdaBoost \cite{adaboost1996}.

Слабкий класифікатор має вигляд 

\begin{equation}
    h_j(x)=\begin{cases}
      s_j, & \text{якщо $f_j(x) > \theta_j$}.\\
      -s_j, & \text{інакше}.
    \end{cases}
\end{equation}

$f_j(x)$ - значення ознаки Хаара, на якій базується слабкий класифікатор
$h_j$, на зображенні $x$, $\theta_j$ - порогове значення класифікатора,
$s_j = \pm 1$ - полярність класифікатора. Якщо значення слабкого
класифікатора $h_j(x) = 1$, то вважаємо, що згідно даного класифікатора
зображення $x$ містить шуканий об'єкт, якщо значення класифікатора $-1$, то не містить.

Полярність дозволяє симетрично розглядати темні та світлі сторони початкових
шаблонів. Якщо полярність рівна $-1$, то вважаємо, що в початковому шаблоні
темні та світлі сторони змінилися місцями. 

Порогове значення $\theta_j$ обирається так, щоб мінімізувати кількість
неправильно класифікованих зображень з навчальної вибірки позитивних 
та негативних прикладів.

Якщо класифікатор правильно класифікував принаймі половину зображень, то 
це означає, що ймовірність його правильної класифікації вища за ймовірність
звичайного правильного вгадування, і є сенс даний класифікатор використовувати далі.

\subsubsection{Алгоритм AdaBoost}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Вхідні дані.} Множина з $N$ тренувальних класифікованих
    зображень $(x^i, y^i), i = 1..N$, де $y^i=1$, якщо зображення $x^i$ 
    містить початковий об'єкт, $y^i=-1$ - інакше.

    \item Кожному зображенню $x^i$ присвоюємо початкову вагу $w_0^i = 1/N$.

    \item Для кожної ознаки Хаара $f_j$

    \begin{enumerate}
        \item Нормалізуємо ваги всіх зображень так, щоб сума була рівною 1.

        \item Застосуємо ознаку до кожного зображення тренувальної вибірки
        та знайдемо полярність $s_j$ та порогове значення $\theta_j$,
        які мінімізують зважену похибку 
        $$\sum_{i=1}^N w_i^j \epsilon_i^j$$


        \begin{equation}
            \epsilon=\begin{cases}
              0, & \text{якщо $y^i = h_j(x^i, \theta_j, s_j) $}.\\
              1, & \text{інакше}.
            \end{cases} 
        \end{equation}

        \item Присвоїмо слабкому класифікатору $h_j$ вагу $\alpha_j$,
        яка пропорційна зваженій похибці.

        \item Зменшимо вагу тих зображень, які даним класифікатором були
        класифіковані коректно.
    \end{enumerate}

    \item Побудуємо сильний класифікатор на основі слабких класифікаторів
    з обчисленими ваговими коефіцієнтами.
    
\end{itemize}

Після виконання алгоритму ми маємо пораховані параметри $\theta_j$ та
$s_j$ слабких класифікаторів, а також їх вагові коефіцієнти $\alpha_j$.
Чим більший ваговий коефіцієнт, тим точніше цей класифікатов поводив себе
на навчальній вибірці.

Сильний класифікатор має вигляд:
$$ H(x) = sgn( \sum_j \alpha_j h_j(x))$$

Тобто, обчислюються всі слабкі класифікатори, сумуються їх ваги з коефіцієнтом
відповідним до результату класифікації, результат порівнюється з нулем.

Як показують експерименти \cite{viola2001}, для задачі розпізнавання облич
на зображенні розміром $24 \times 24$ пікселі із близько 180000 ознак Хаара лише 
близько 6000 можуть бути використані для побудови класифікатора, тобто 
мають відсоток розпізнавання на навчальній вибірці вищий за $50\%$.

В загальному випадку ми можемо обрати будь-яку зручну для нас кількість
слабких класифікаторів для побудови сильного класифікатора з залежності 
від їх вагових коефіцієнтів, проте відкидання класифікаторів, які 
правильно  класифікували більше, ніж половину зображень навчальної вибірки,
погіршить якість розпізнавання.

На практиці обчислення навіть 6000 слабких класифікаторів для кожної
ділянки вхідного зображення неефективне, тому для пришвидшення
роботи слабкі класифікатори розташовують і обчислюють каскадом.

\section{Розпізнавання об'єктів за допомогою каскадного\\ класифікатора}

Оскільки обчислення сильного класифікатора доволі ресурсуємка задача,
то кількість таких обчислень потрібно мінімізувати. За статистикою,
лише $0,01\%$ усіх вікон, які перевіряються на предмет знаходження
там об'єкта містять його.

Основною задачею використання каскадів є мінімізація обчислень
на вікнах, які не містять шуканого об'єкта. 

Для досягнення цієї задачі всі слабкі класифікатори розбиваються
на групи в залежності від їхньої ваги, перша групи містить
відносно невелику кількість класифікаторій з найбільшою вагою.
Перша група класифікаторів буде обчислюватися найчастіше.

Кожна наступна група класифікаторів містить усі слабкі класифікатори 
попередньої групи разом з відносно великою доданою кількістю
нових класифікаторів.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{cascade}
    \caption{Каскадне використання класифікаторів}
\end{figure}

Суть каскадного використання класифікаторів 
полягає у тому, що слабкі класифікатори кожної
групи окремо комбінуються у сильний класифікатор. Далі
облислення кожного наступного класифікатора 
відбувається тільки за умови, що попередній класифікатор
прийняв зображення.

Зображення вважається класифікованим тільки тоді,
коли всі сильні класифікатори спрацювали позитивно.

Перевагою такого методу є те, що фінальний сильний
класифікатор обчислюється тільки на областях, де
присутній шуканий об'єкт. Оскільки таких областей
на зображенні відносно невелика кількість,
то переважна більшість вікон бути відкинута першим класифікатором в каскаді.

Даний підхід є доволі інтуїтивним. Класифікатор першого рівня базується
на слабких класифікаторах з доволі високим степенем точності. Такі
класифікатори базуються на ознаках Хаара, які характерні для всих
зображень. Наприклад, високу степінь точності буде мати слабкий класифікатор облич
що базується на особливості, що ніс у людини фото трохи світліший ніж суміжні
зліва та справа області. Оскільки всі позитивні тренувальні зображення
мають однаковий ракурс, а пропорції голови людини у всіх майже співпадають,
то на всих зображення область носа бути мати майже однакові координати.
Тоді, якщо тестове вікно в цій ділянці не містить більш світлішої області,
то з високої ймовірністю обличчя на ній немає. Проте з цього не випливає,
що людина там є. Можна підібрати багато прикладів зображень, де в цьому
місці є більш світла область.

    
\end{document}